\documentclass[../report]{subfiles}
\begin{document}

  \newcommand\ana[1]{
    \section[\citeauthor{#1}, \citeyear{#1}]{\Citeauthor{#1}, \citetitle{#1}, \citeyear{#1}~\originalcite{#1}}
    \url{#1} --- \fullcite{#1}\newline

  }

  \chapter{Analyse bibliographie}

  \ana{adida_ballot_2006}
    Propose un protocole de vote

    «Universal Verifiability» Le vote est publié avec l'identifiant du votant, grâce à la crypto, le résultat 
    peut être connu, mais pas le vote unitaire.

    «Ballot Casting Assurance» Assurance pour læ votant·e de reçevoir immédiatement une validation de la bonne prise en compte de son
    vote

    E2E verification: Læ votant·e veux uniquement vérifier que sont vote correspond à sont intention
    
    Verification Direct: Vérification ne dépendant pas de qqn d'autre

    \todo{Que faire en cas d'échec de le vérification du vote par læ votant·e?, revote?}

  \ana{adida_helios_2008}

    Audit d'Helios~\cite{noauthor_helios_nodate}

    Helios/Personnel internet voting/mail voting → Pas sûre s'il y a un risque élevé de contrainte sur les votant·es.

    Intégrité ou Confidentialité lorsque tout les composants sont compromis. Choix Intégrité inconditionnel. La Confidentialité repose sur 
    l'éspérence qu'il y ai suffisament d'admin honnête.

    Helios2008 → Confidentialité car seul HELIOS est admin crypto.

    BPS → Ballot Preparation System

    lu jusqu'à 5

  \ana{benaloh_receipt-free_1994}

  Article de base sur le vote électronique


  \ana{chevallier-mames_incompatible_2010}

  Non-disponible % même sci-hub

  Vérifiabilité universelle du décompte et confidentialité inconditionnel du vote est incompatible

  Vérification Universal du pointage et absence de récépissé est incompatible sauf s'il y a cannaux privé entre électeurs et autorité de vote.

  \ana{desmedt_threshold_1989}

  Choix clé cryptographique entre 1/entreprise vs 1/employé → Ne conserne pas mon Tb.

  \ana{emerson_original_2013}

  Analyse de la méthode borda pour des votes partiels → donner des points de n à 0 (n nombre de choix sélectionner) vs m à $m-n$ (m nombre de choix disponible)

  \ana{gharadaghy_verifiability_2010}

  Présente des approche pour mettre en œuvre la vérifibilité du vote

  \ana{haines_how_2020}

  Scytl/SwissPost → erreur d'implémentation crypto → vuln

  \ana{heiberg_improving_2016}

  % offline PDF

  eVote Estionan

  \ana{jonker_formalising_2006}

  % offline PDF

  Anayse sur l'absence de reçu

  \ana{langer_classifying_2009}

  Important

  Privacy and Verifiability requirement for eVoting

  \ana{lewis_addendum_2019}

  \todo{Add \url{https://cva.unifr.ch/sites/default/files/artifacts/media/pdf/hownottoproveelectionoutcomeaddendum.pdf}
  in biblio}

  Montre pb dans le système de la Poste

  \ana{nurmi_voting_1983}

  Important début TB

  Analyse des méthodes vote

  \ana{panja_smart_2020}

  Borda on blockchain sans autorité de comptage et de vote.

  \begin{question}{Corps électoral}
    Est-ce que seul les personne autorisés peuvent voter?
  \end{question}

  \ana{peters_education_2017}

  Intérésant (anti-racisme, ...) mais hors TB

  \ana{pieters_what_nodate}
  
  \todo{Add \url{http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.532.4122&rep=rep1&type=pdf} in biblio}
  \todo{Update date et description → Change refid → update \LaTeX}

  Diff vérifiabilité classique et constructive → Importance politique

  \ana{sako_receipt-free_1995}

  Shéma de vote sans reçu, uniquement avec un canal sur votant avec autorité de vote

  \ana{saltman_accuracy_1988}

  problème faude, etc dans eVoting

  \ana{schnorr_efficient_1989}

  SmartCard shéma crypto (crypto de base? relation avec TB??)

  \ana{springall_security_2014}

  Séurité en Estonie

  \ana{vassil_diffusion_2016}

  Analyse de la diffusion de l'eVoting en Estonie

  \todo{Ce serais bien de trouvé un article récent}
  
  %\begin{nota}[by me]{Ma note}\lipsum[1][1-5]\end{nota}
  %\begin{question}[by me]{Ma question}\lipsum[2][1-5]\end{question}
  %\begin{important}[by me]{Ma not imp!}\lipsum[3][1-5]\end{important}
  %\begin{warning}[by me]{My warn}\lipsum[4][1-5]\end{warning}

\end{document}
