\documentclass[../report]{subfiles}
\begin{document}
\chapter{Propriété requise}
\section{Bulletin Board}

Le Bulletin Board est l'emplacement ou sont afficher l'ensemble des bulletins et informations publique des votants. 
Toutes personnes, participant ou non à l'élection doit pouvoir y avoir accès en lecture pour vérifier que la votation se passe correctement~\cite{gharadaghy_verifiability_2010}.
Dans la plupart des cas il y a besoin que ce qui y est publiée ne puisse pas y être retirée.
Cependant, on peut choisir de permettre à un votant de changer son vote (jusqu'au moment du décompte) et dans ce cas, les bulletins précédents 
peuvent aux choix être supprimer ou conserver.

\section{Authentification du votant}

Affin que seul les personnes ayant le droit de vote puissent participer, une authentification du votant doit être mise en place.
Cette authentification doit se faire sur tout les serveurs avec lesquels le votant interagis de manière confidentiel, elle ne doit
cependant pas être requise dans le cas d'une simple consultation des données publiques de la votation afin de permettre à tous de vérifier
le bon déroulement du scrutin.

Il y a 2 grande manière d'effectuer cette authentification : avec des codes d'accès unique transmis avant chaque votation ou avec des codes d'accès
conserver de votation en votation pouvant potentiellement également servir à d'autre authentification.

Lors de l'utilisation de code d'accès unique par votation, les canaux de transmission doivent être le plus sûre possible.
Dans la mesure du possible plusieurs canaux différent devrait être utilisé, et qu'un seul canal ne suffisent pas pour s'authentifié.
Un risque majeur est l'usurpation des codes d'accès et que la fraude ne puisse être détectée à temps.
Il est également important que toutes les électrices et tous les électeurs reçoivent à temps leur code d'accès, dans le cas contraire, elles 
seraient impactée dans l'exercice de leur droit de vote.
L'avantage de cette technique, c'est que les codes d'accès peuvent être généré de manière à ne permettre, dès ce moment là, aucun lien entre le vote
et l'identité du ou de la votantes.

L'utilisation de code d'accès permanent, permets de simplifié leur diffusion et les risques de retard de livraison juste avant les votations.
Un lien peu être fait par le serveur entre le bulletin de vote déposé et le numéro d'électeur ou directement l'identité du ou de la votante.
L'utilisation d'un passeport numérique comme cela se fait en Estonie~\cite{vassil_diffusion_2016} permet de simplifié considérablement le processus
pour les votants.

Dans le cadre de ce projet l'authentification du votant n'a pas été faites, cependant comme le protocole mis en place en avait besoin, le POC utiliser 
simplement le numéro d'électeur que le client dit être, il n'y a aucun vérification.

\section{Confidentialité du vote}

La confidentialité du vote est le fait que personne ne peut faire le lien entre une personne et ce qu'elle a voté.
C'est le premier rempart contre la coercition des votants.
Un vote publique permet de menacer une personne pour la forcé à changer son vote, et la menace peut être mise à exécution
car le changement ou non-changement du vote sera connu de tous.

La confidentialité inconditionnel est qu'en tout temps, le secret du vote soit préservé.
Y compris lorsque les serveurs centraux sont compromis et ce à quelque soit le moment de la 
compromission du ou des serveurs.
La vérifiabilité universelle est que le résultat du vote peut être vérifié quelque soit le niveau de compromission
des serveurs.

Un confidentialité inconditionnel est incompatible avec la vérifiabilité universelle du 
résultat~\cite{chevallier-mames_incompatible_2010,gharadaghy_verifiability_2010}.
Un choix doit donc être fait sur qu'est-ce qui est le plus important pour le cas d'utilisation désiré.

\subsection{Vote sans contrainte possible}

Si un votant peut prouver ce qu'il a voté à des tiers, ces dernier peuvent le contraindre à leur révéler son vote.
Dans ce cas, comme lorsque le vote est publique, le votant peut être contraint dans son vote. 
Pour évité ce problème, les scrutins traditionnel utilise des isoloirs et des bulletins de vote 
standardisé.\footnote{Cependant avec les technologies actuelles, cette sécurité est moindre, car un votant pourrait 
	choisir (ou être contraint) de se filmer lors de son vote et ainsi en créer une preuve.}

Lors d'un vote électronique, le votant peux avoir accès à des informations qui lui permette de déchiffrer son vote.
Avec l'utilisation de machine à voter, ces informations peuvent être plus ou moins masquée au votant, mais lors
de l'utilisation de l'e-voting à travers Internet, c'est le terminal de l'utilisateur qui est utilisé.
Grâce à la maîtrise de ce terminal (en étant le propriétaire ou en l'ayant compromis) les informations permettant
de prouve le vote peuvent être récupérée et transmise.

\section{Vérifiabilité}

\begin{important}{Important}
  La vérifiabilité se base sur des propriétés cryptographiques (sauf s'il y a publication 
  de l'ensemble des votes) et donc on doit partir du principe que l'ordinateur sur lequel 
  est effectué la vérification n'est pas compromi.

  Cela vaut lors de la vérification du décompte mais également 
  lors de la vérification par le votant de son vote.
\end{important}

\subsection{pour le votant}
Le votant reçois immédiatement une preuve que son vote a belle et bien été pris en 
compte~\cite{adida_ballot_2006}.
\todo{ci-dessus, pas le cas chez moi}

Dans Helios~\cite{noauthor_helios_nodate}, si Alice vérifie que son bulletin contient
correctement sont vote, le système l'empèche d'utilise ce bulletin comme vote pour limiter
la coercition possible des votants.
Alice n'a ainsi pas de preuve qu'elle peut fournir à autrui de ce qu'elle a voté.
\todo{Phase 2 de vérification? \originalcite[7]{gharadaghy_verifiability_2010}}

\subsection{du résultat}
N'importe qui (même ne participant pas à la votation) peux vérifié le résultat.
\todo{}

\end{document}
