
\documentclass[../report]{subfiles}
\begin{document}
\part{Résultat}

\chapter{Test des perf}


\begin{nota}{Estimation}
	Les valeurs estimées sont préfixées par \textasciitilde{}, plus d'informations à la \aaref{sec:intro:notation:estimation}
\end{nota}

Les analyses ci-après ont été effectuées sur un ordinateur de bureau (i7-6700K, 8~cœurs, 8~Gio de RAM).
Les programmes de test on été écrits et exécutés sur un seul thread, donc seule $\frac{1}{8}$ environ de 
la capacité du processeur a été utilisée.
Durant les tests la fréquence effective du processeur s'est stabilisée à 4 GHz.

Dans le tableau suivant, voici le nombre de votants pris en compte pour les simulations de ce chapitre.

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|l|r|l|}
      \hline
       & Groupe de personne                          & Nb de votant·es & Source \\
      \hline
      \hline
      $ASSO$ & Petite association                 & 300 & \\
      $LS_p$ & Population lausanoise [2020]       &         140~202 & \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Lausanne}{Wikipédia français: Lausanne}\\
      $MIG_v$ & Migros: ayant voté [2022]         &         630~000 & \href{https://www.rts.ch/info/suisse/13176954-la-vente-dalcool-reste-interdite-a-la-migros-apres-un-non-massif-en-votation.html}{RTS Info, 16 juin 2022}\\
      $MIG_i$ & Migros: coopérateurs [2021]       &       2~280~000 & \href{https://corporate.migros.ch/dam/jcr:d5b1ae79-a8e8-4b98-9f2d-4b4974d39486/faits-et-chiffres-2021.pdf}{Migros Faits et chiffres 2021}\\
      $FR_v$ & Français ayant voté [2022]         &      35~923~707 & \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Élection_présidentielle_française_de_2022}{Wikipédia: élection présidentielle fr 2022}\\
      $FR_i$ & Électeurs français inscrits [2022] &      48~747~876 & \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Élection_présidentielle_française_de_2022}{Wikipédia: élection présidentielle fr 2022}\\
      $FR_p$ & Population française [2020]        &      68~014~000 & \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/France}{Wikipédia français: France}\\       
      $EU_p$ & Population continent européen      &     743~000~000 & \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Europe}{Wikipédia français: Europe}\\       
      $TER_p$ & Population mondiale [2021]        &   7~874~966~000 & \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Population_mondiale}{Wikipédia français: Population mondiale}\\       
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Nombre de votant·es possible par groupe de population}\label{tab:}
\end{table}

\section{Taille de données} \label{sec:res:data-size}

Les données publiques générées lors du premier tour correspond à 88~B par électeur et par option.
Lors du second tour 104~B supplémentaires sont publiés par électeur et par option.
Le volume totale des données est donc de 192~B par électeur et par option.

Nous pouvons constater dans le \aaref{tab:res:perf:size} que la quantité de données générée lors du premier tour et
que chaque votant a besoin de télécharger pour le second tour est raisonable pour des groupes de quelques centaines de personnes.
Dès que la taille atteint une taille proche d'une ville (Lausanne dans le tableau) la taille devient importante et peut poser
problème pour certains votants s'ils n'ont pas une bonne connexion Internet.

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|r|r|r|r|}
      \hline
       & Nb de votant·es      & 1\up{er} tour                & 2\up{nd} tour & total\\
       & $n$                  & $n \cdot o \cdot 88\text{B}$ & $n \cdot o \cdot 104\text{B}$  &  \\
      \hline
       &                      & $o = 30$ & $o = 30$ &                    \\
      \hline
      \hline
      $ASSO$  &           300 & 257,8 kiB & 307,7 kiB & 562,5 kiB \\
      $LS_p$  &       140~202 & 117,7 MiB & 139,1 MiB & 256,7 MiB \\
      $MIG_v$ &       630~000 & 528,7 MiB & 624,8 MiB &   1,1 GiB \\
      $MIG_i$ &     2~280~000 &   1,9 GiB &   2,2 GiB &   4,1 GiB \\
      $FR_v$  &    35~923~707 &  29,4 GiB &  34,8 GiB &  64,2 GiB \\
      $FR_i$  &    48~747~876 &  40,0 GiB &  47,2 GiB &  87,2 GiB \\
      $FR_p$  &    68~014~000 &  55,7 GiB &  65,9 GiB & 121,6 GiB \\
      $EU_p$  &   743~000~000 & 608,9 GiB & 719,7 GiB &   1,3 TiB \\
      $TER_p$ & 7~874~966~000 &   6,3 TiB &   7,4 TiB &  13,8 TiB \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Temps de calcul des résultat sans optimisation}\label{tab:res:perf:size}
\end{table}


\section{Vérification des NIZK}

Le \aaref{tab:verif:nizk} présente les durées nécessaires à la vérification des NIZK pour une élection à 30 candidats en fonction 
de la taille de l'électorat.
La vérification des preuves du premier tour est relativement vite faite.
Pour les preuves du second tour, les temps de calcul sont beaucoup plus longs.
Cela est problématique car ces preuves doivent être vérifiées par chaque personne désirant vérifier les résultats.
À partir de 140~000 votants, la vérification du résultat ne pourra pas être fait par chaque votant.
Le code source des tests effectués se trouve à l'adresse \url{https://github.com/g-roch/heig-tb-report/tree/main/app/perf/src/bin}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|r|r|r|r|}
			\hline
			& Nb de votant·es      &   durée vérification NIZK tour 1    &   durée vérification NIZK tour 2         \\
			& $n$                  & $\frac{n}{v_1}$                     & $\frac{n}{v_2}$ \\
			\hline
			&                      & $v_1 = 500$                         & $v_2 = 5$         \\
			\hline
			\hline
			$ASSO$  &           300 &                                 1''           &                            58''           \\
			$LS_p$  &       140~202 &                              4'40''           & \textasciitilde{}    7h 30'\phantom{27''}           \\
			$MIG_v$ &       630~000 &  \textasciitilde{}          21'00''           & \textasciitilde{} 1j 9h \phantom{00'27''}               \\
			$MIG_i$ &     2~280~000 &  \textasciitilde{}       1h 16'00''           & \textasciitilde{} 5j    \phantom{10h 00'27''}                \\
			$FR_v$  &    35~923~707 &  \textasciitilde{}      19h 57'\phantom{27''} & \textasciitilde{} 80j   \phantom{10h 00'27''}                \\
			$FR_i$  &    48~747~876 &  \textasciitilde{}   1j 03h 04'\phantom{56''} & \textasciitilde{} 108j  \phantom{10h 00'27''}                 \\
			$FR_p$  &    68~014~000 &  \textasciitilde{}   1j 13h \phantom{47'08''} & \textasciitilde{} 151j   \phantom{10h 00'27''}               \\
			$EU_p$  &   743~000~000 &  \textasciitilde{}  17j 04h \phantom{46'40''} & \textasciitilde{} 1656j  \phantom{10h 00'27''}                     \\
			$TER_p$ & 7~874~966~000 &  \textasciitilde{} 182j 06h \phantom{58'52''} & \textasciitilde{} 17561j \phantom{10h 00'27''}                \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Temps de calcul de vérification des NIZK}\label{tab:verif:nizk}
\end{table}


\section{Calcul du résultat final}\label{sec:res:perf:resultat}

Comme décrit dans la \aaref{sec:res:proto:resultat}, le calcul du résultat final est la résolution d'un logarithme discret (sur une courbe éliptique).
Ce problème étant connu pour être difficile, voici quelques analyses de force brute utilisant la bibliothèque utilisée
pour l'implémentation de ce projet.
La valeur recherchée dépend de 3 paramètres: le nombre de votant·e·s, le nombre d'options disponibles et la répartition des votes.
Les deux premiers paramètres sont faciles à estimer ou à défaut, il est aisé de déterminer une borne supérieure.

%TODO Suite pas claire.
Le valeur recherchée pour chaque candidat est la somme des votants pondérée par le classement du dit candidat par le votant.
Par exemple pour 3 options :

\[
  res = 1 \cdot \sum votants_{\text{pos = 1}}
      + 2 \cdot \sum votants_{\text{pos = 2}}
      + 3 \cdot \sum votants_{\text{pos = 3}}
\]

Le score maximum d'un candidat est donc (si l'ensemble de la population le classe en premier)

\[
  score = votants * options 
\]

Au dela de 30 options, le classement de toutes les options par les votants devient très compliqué.
Nous estimons donc que 30 options est une borne supérieur pour nos calculs.

Deux algorithmes ont été écrits pour tester la performance.
Le premier (\aaref{lst:perf:resultat-1}) calcule à chaque itération la multiplication du générateur 
par $i$, on obtient ainsi un calcul de 20~000 essais par seconde.
Un second algorithme (\aaref{lst:perf:resultat-2}) a été écrit pour essayer d’accélérer le 
traitement: celui-ci garde en mémoire le résultat de l'itération précédente pour lui ajouter le générateur.
Il obtient un calcul de 2~400~000 essais par seconde.


\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|r|r|r|r|}
      \hline
       & Nb de votant·es      & points max  & durée algo~\ref{lst:perf:resultat-1}           & durée algo~\ref{lst:perf:resultat-2}           \\
       & $n$                  & $n \cdot o$ & $\frac{n \cdot o}{v_1}$ & $\frac{n \cdot o}{v_2}$ \\
      \hline
       &                      & $o = 30$    & $v_1 = 20~000$         & $v_2 = 2~400~000$         \\
      \hline
      \hline
      $ASSO$  &           300 &           9~000 &                                0''           &                            0''           \\
      $LS_p$  &       140~202 &       4~206~060 &                             3'30''           &                            2''           \\
      $MIG_v$ &       630~000 &      18~900~000 & \textasciitilde{}          15'45''           &                            8''           \\
      $MIG_i$ &     2~280~000 &      68~400~000 & \textasciitilde{}          57'00''           &                           29''           \\
      $FR_v$  &    35~923~707 &   1~077~711~210 & \textasciitilde{}      14h 58'\phantom{06''} & \textasciitilde{}       7'29''           \\
      $FR_i$  &    48~747~876 &   1~462~436~280 & \textasciitilde{}      20h 18'\phantom{42''} & \textasciitilde{}      10'09''           \\
      $FR_p$  &    68~014~000 &   2~040~420~000 & \textasciitilde{}   1j  4h \phantom{20'21''} & \textasciitilde{}      14'10''           \\
      $EU_p$  &   743~000~000 &  22~290~000~000 & \textasciitilde{}  12j 21h \phantom{35'00''} & \textasciitilde{}   2h 34'\phantom{48''} \\
      $TER_p$ & 7~874~966~000 & 236~248~980~000 & \textasciitilde{} 136j 17h \phantom{14'09''} & \textasciitilde{} 1j 3h \phantom{20'37''} \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Temps de calcul des résultat sans optimisation}\label{tab:calc:result}
\end{table}

Ces deux algorithmes sont facilement parallélisables et donc leur durée divisible par le nombre de threads. 
Si l'on compare ces durées au temps nécessaire pour la vérification des NIZK, on constate que la vérification des 
preuves du premier tour ont des durées comparables.
La vérification des preuves du second tour prend environ 17~000 fois plus de temps,
ce qui fait que les temps dans ce tableau sont négligeables en comparaison.

%\begin{table}[H]
%  \begin{center}
%    \begin{tabular}{|c|r|r|r|r|}
%      \hline
%       & Nb de votant·es      & points max  & durée algo~\ref{lst:perf:resultat-1}           & durée algo~\ref{lst:perf:resultat-2}           \\
%       & $n$                  & $n \cdot o$ & $\frac{n \cdot o}{\heartsuit \cdot v_1}$ & $\frac{n \cdot o}{\heartsuit \cdot v_2}$ \\
%      \hline
%       &                      & $o = 30$    & $v_1 = 20~000$         & $v_2 = 2~400~000$         \\
%       &                      &             & $\heartsuit = 4$       & $\heartsuit = 4$          \\
%      \hline
%      \hline
%      $ASSO$  &           300 &           9~000 & \textasciitilde{}              0''           & \textasciitilde{}           0''           \\
%      $LS_p$  &       140~202 &       4~206~060 & \textasciitilde{}             53''           & \textasciitilde{}           0'' \\
%      $MIG_v$ &       630~000 &      18~900~000 & \textasciitilde{}           3'56''           & \textasciitilde{}           2'' \\
%      $MIG_i$ &     2~280~000 &      68~400~000 & \textasciitilde{}          14'15''           & \textasciitilde{}           7'' \\
%      $FR_v$  &    35~923~707 &   1~077~711~210 & \textasciitilde{}       3h 44'\phantom{31''} & \textasciitilde{}        1'52'' \\
%      $FR_i$  &    48~747~876 &   1~462~436~280 & \textasciitilde{}       5h 04'\phantom{40''} & \textasciitilde{}        2'32'' \\
%      $FR_p$  &    68~014~000 &   2~040~420~000 & \textasciitilde{}       7h 05'\phantom{05''} & \textasciitilde{}        3'33'' \\
%      $EU_p$  &   743~000~000 &  22~290~000~000 & \textasciitilde{}   3j 05h \phantom{23'45''} & \textasciitilde{}       38'42'' \\
%      $TER_p$ & 7~874~966~000 & 236~248~980~000 & \textasciitilde{}  34j 04h \phantom{18'32''} & \textasciitilde{}    6h 50'09'' \\
%      \hline
%    \end{tabular}
%  \end{center}
%  \caption{Temps de calcul des résultat sans optimisation}\label{tab:}
%\end{table}

\begin{lstlisting}[language=Rust,caption={Vitesse de calcul résultat final (très naif)},style=numbers,label={lst:perf:resultat-1}]
fn main() {
    use curve25519_dalek::constants as dalek_constants;
    use curve25519_dalek::scalar::Scalar;
        
    let g = &dalek_constants::RISTRETTO_BASEPOINT_POINT;
    let v = dalek_constants::RISTRETTO_BASEPOINT_POINT;
    for i in 2u64.. {
        if Scalar::from(i) * g == v {
            eprintln!("Result is {i}");
            break;
        }

        // hidden: affichage du temps de calcul à intervalle régulier
    }
}
\end{lstlisting}%
\begin{lstlisting}[language=Rust,caption={Vitesse de calcul résultat final (un peu moins naif)},style=numbers,label={lst:perf:resultat-2}]
fn main() {
    use curve25519_dalek::constants as dalek_constants;
    use curve25519_dalek::scalar::Scalar;

    let g = &dalek_constants::RISTRETTO_BASEPOINT_POINT;
    let v = dalek_constants::RISTRETTO_BASEPOINT_POINT;
    let mut i = 2u64;
    let mut a = Scalar::from(i) * g;
    loop {
        a += g;
        i += 1;
        if a == v {
            eprintln!("Result is {i}");
            break;
        }

        // hidden: affichage du temps de calcul à intervalle régulier
    }
}
\end{lstlisting}%

\chapter{Vulnérabilité}

Dans cette section, Alice et Bob sont deux votants distincts, Mallory une attaquante active et Victor une personne externe à la votation qui 
souhaite en vérifier le bon déroulement.

\section{Bulletin Board compromis}

Dans cette section, on part du principe que Mallory après avoir compromis le Bulletin Board (BB), a la capacité
de distinguer chaque votant uniquement sur son adresse IP et de lui retourner un contenu adapté.

Si le bulletin board est compromis avant le premier tour, alors il n'y a aucune garantie.
Mallory peut retourner à Alice et Bob des listes de clés publiques dont elle connaît les clés privées et ainsi lever 
le secret de leur vote. Mallory peut également fournir une autre liste à Victor qui pourra vérifier sans problème les données.
Si Alice, Bob et Victor communiquent ou si Mallory n'arrive pas à discriminer correctement chaque personne, cette attaque est 
détectable.

Dans le cas où le BB est compromis après le téléchargement par les votants des données du premier tour, Mallory n'a pas accès au vote
d'Alice et Bob.
Cependant elle peut toujours fournir à Victor une série de données forgée pour l'occasion. 
Pour détecter cette attaque il suffit à Victor de vérifier avec Alice ou Bob que leur clé privée est bien dans les donnée fournie par le BB. 
Lorsque Mallory compromet le BB après le téléchargement pour le second tour, elle n'a que 2 possibilités: fournir les bons résultats 
ou fournir des résultats entièrement forgés.

Pour une détection plus facile de ces attaques, chaque participant devrait vérifier après la votation que ses bulletins de vote sont bien dans la liste
des bulletins publiés par le BB.

\section{Ordinateur du votant compromis}

Si Mallory compromet l'ordinateur d'un votant (Bob), elle peut connaître le vote Bob en analysant ce qu'il fait sur son PC, 
mais Mallory peut également récupérer les clés privées éphémères associé à Bob et voter/revoter à sa place.

\section{Impossibilité de participation au second tour}

Si pour des raisons externes ou suite à une attaque de Mallory, un votant (Bob par exemple) ne peut pas participer au second tour, le 
calcul du résultat devient par la même impossible. Si Mallory veut simplement nuire à la votation, empêcher un seul votant 
de participer au second tour suffit.

\chapter{Retour sur les objectifs et conclusion}

\section{Seules les personnes autorisées peuvent participer (et qu'une seule fois)}

Pour cet objectif (objectif 2 de la section~\aref{ssec:cdc:cdc:objprinc}),
il faut identifier le votant, ce que mon implémentation ne fait pas encore, puisqu'elle se base 
uniquement sur la bonne foi de chacun lorsqu'il annonce son numéro de votant.
Cependant l'authentification du votant doit se faire avec une méthode qui permet de connaître
le droit de vote de la personne. De multiples techniques existent pour cela.

Ce qui est faisable à moindre coût serait d'utiliser un service OAuth et d'utiliser l'identifiant
d'utilisateur retourné par OAuth comme identifiant de votant.
Cette méthode permet (du moment que le serveur n'est pas compromis lors de la phase 1)
à tout le monde de vérifier qui a voté.

Chaque bulletin de vote est lié au numéro de votant. 
Cette information étant publique, il est trivial de vérifier que chaque identifiant n'est présent
qu'une seul fois parmi les bulletins de vote finaux, pour s'assurer que personne n'a voté à plusieurs reprises.
Cependant si le serveur est compromis lors du premier tour de vote, un votant pourrait très bien
générer plusieurs clé de vote associées à des numéros de votant fantaisistes et donc voter 
plusieurs fois.

\section{Seul le votant connait son vote}

Effectivement dans le programme implémenté seul le votant connait son vote: ni le serveur, 
ni les entités devant calculer le résultat de la votation n'y ont accès.
La seul manière de connaître le vote d'une personne est de connaître le vote de l'ensemble 
des autres votants.\footnote{Il suffit de soustraire l'ensemble des autres votes au résultat
pour obtenir cette information, mais tout système de vote dont les résultats détaillés sont publics est
sujet à ce problème}
Si le BB est compromis avant le premier tour, le secret du vote n'est pas garanti.

\section{Le votant n'a pas moyen de prouver ce qu'il a voté}

S'il utilise le programme fourni, le votant ne peut pas obtenir des informations prouvant ce qu'il a voté.
Cependant s'il utilise un programme modifié, ce dernier peut sans problème lui révéler les clés de déchiffrement
de ses bulletins de vote, et donc lui fournir un moyen de prouver ce qu'il a voté.

\section{Chacun peut vérifier que son vote a bien été pris en compte}

Chaque votant peut télécharger les données de la votation, vérifier que son vote est bien dedans et que le résultat 
correspond au résultat officiel.
Cependant dans le cas où le BB aurait été compromis, il faut rajouter une vérification que le jeu de données est bien le même que celui
que les autorités ont utilisé pour calculer le résultat, par exemple avec un hash de l'ensemble des données.

\section{Conclusion}

Durant ce travail, un résumé de diverses méthodes de vote et leurs avantages et inconvénients a été fait.
Une implémentation en rust d'un simulateur de scrutin a été écrit et utilisé pour générer les tableaux
de résultats des différents scrutins de ce rapport.
De cette analyse est ressorti qu'il n'y a pas de système de vote parfait. Le meilleur selon les critères sélectionnés s'avère être la méthode Borda.

Un POC de e-voting a été écrit en rust. Il fonctionne avec un système à 2 tours. Lors du premier tour
les votants publient leurs clés publiques temporaires et lors du second tour, ils publient leur bulletin de vote.
Ni le serveur, ni les personnes vérifiant les résultats n'ont la possibilité de savoir quel sont les votes de chaque votant.

\paragraph{Suite à donner}

Dans le cas où ce projet est réutilisé pour une application réelle, une review complète du code doit être menée, ainsi
qu'une amélioration de l'interface utilisateur pour le rendre plus facilement utilisable.
Il serait également utile d'améliorer le code pour permettre d'utiliser des scores différents pour chaque rang lors de diverses votations, 
ainsi que de modifier le protocole pour permettre les votes partiels. Cependant il faudrait 
analyser en profondeur les modifications nécessaires du NIZK du second tour.



\end{document}

